\section{История развития} % (fold)
\label{sec:история_развития}

Первая регистрация ритмичных вибраций тела осуществлена Гордоном (J. W. Gordon) в 1877 году. Перед исследователями, пытавшимися регистрировать эти движения, возни­кали сложные проблемы. Во-первых, незаметные для глаза движения тела требовали значительного усиления. Во-вторых, тело, нахо­дясь в равновесии по отношению к земле, должно постоянно опи­раться на землю или предметы, связанные с землей, что создаст постоянную тормозящую, искажающую движения взаимосвязь тела о окружающими предметами. Проблему усиления Гордон пытался ре­шить применением рычагов, а проблему взаимосвязи тела с окружа­ющими предметами — путем подвески платформы, на которую уклады­вался исследуемый, к потолку.

Механическое усиление при помощи рычагов связано с трение: и большой инерционностью, а раскачивание подвески при малейшем движении и дыхании исследуемого затрудняло регистрацию. Калиб­ровку кривых Гордон не пытался производить. В таком виде баллистокардиография не получила распространения.

Однако разработка теоретических и практических основ баллистокардиографии начинается с 1939 года, когда Старр (I. Starr) сконструировал аппарат, записывающий пригодные для клинических целей баллистокардиограммы (БКГ). В 1949 году Док и Тобман \cite{Dock:1949} (W. Dock, F. Taubman) разработали метод баллистокардиографии с использованием электромагнитного датчика.

В СССР баллистокардиография получила дальнейшее развитие и распространение благодаря работам В. В. Парина и сотрудниками (1956-1963), А. В. Мареева (1958-1961), Р. М. Баевского (1958-1970), А. И. Гефтера и сотр. (1957-1960), И. Е. Оранского и Η. Ф. Смирнова (1959), создавших оригинальные и простые конструкции, имеющие ряд преимуществ перед датчиком Дока. 

% section история_развития (end)
\pagebreak